<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Mandelbrot!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>

    <section>
        <title>Reverse engineering UML osztálydiagram</title>
        <para>
		UML osztálydiagram rajzolása az első védési C++ programhoz. Az osztálydiagramot a forrásokból
generáljuk (pl. Argo UML, Umbrello, Eclipse UML) Mutassunk rá a kompozíció és aggregáció
kapcsolatára a forráskódban és a diagramon, lásd még: https://youtu.be/Td_nlERlEOs.
https://arato.inf.unideb.hu/batfai.norbert/UDPROG/deprecated/Prog1_6.pdf (28-32 fólia)

        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:     <link xlink:href="https://github.com/theefues/prog2/blob/master/Mandelbrot/LZWBinFa.cpp">https://github.com/theefues/prog2/blob/master/Mandelbrot/LZWBinFa.cpp</link>           
        </para>
        <para>
            A feladatunk az volt, hogy az első védési programunkhoz - ami az LZWBinFa C++-os verziója - készítsünk egy UML diagramot. Az UML az Unified Modelling Language rövidítése, egy modellező nyelv - nevéből is adódóan - amely a rendszertervezők, szoftvermérnökök
            számára készült, hogy könnyebben átláthassák az adott program felépítését. Erre a feladatra én az Umbrello nevű programot használom. Itt beimportáltam az LZWBinFa forrását, amiből a program generált egy UML class diagramot. Mivel a program két classból épül fel,
            ezért két sárga négyzetet kapunk. A vonal felett a változók, a vonal alatt pedig a funkciók találhatóak az adott class szerint. Így néz ki a valóságban:
        <figure>
            <title>UML Diagram az LZWBinFa C++ programhoz</title>
            <mediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="img/umllzw.png"  scale="100"/>
                </imageobject>
            </mediaobject>
        </figure>
        </para>
    </section>        

      <section>
        <title>Forward engineering UML osztálydiagram</title>
        <para>
		UML-ben tervezzünk osztályokat és generáljunk belőle forrást!
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            A feladatban pont az előző ellentettjét kell csinálnunk. Nem egy már meglévő forrásból kell UML diagramot készítenünk, hanem UML diagramból egy forrást. 
            Ehhez szintén az Umbrello programot fogom használni. Készítenünk kell egy új class diagramot. A munkafelületen jobb klikkelve létrehozunk egy üres osztályt, amit én TesztClassnak neveztem el.
            Így kaptunk egy üres sárga téglalapot, amelyen belül létre tudunk hozni különböző attribútumokat vagy funkciókat. Ezeknek beállíthatjuk az típusát, értékeit, láthatóságát vagy adott esetben a paramétereit.
            Én két privát változót fogok létrehozni, egy int és egy char típusút, valamint három funkciót, a haSikerul boolean, randomString string, valamint a szorzas int típusúakat.
        </para>
        <para>
            Így tudjuk bevinni az adatokat a programon belül (bal oldalon az attribútum, jobb oldalon a funkció bevitel):
              <figure>
            <title>UML Diagram adatbevitel</title>
            <mediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="img/testclass.png"  scale="60"/>
                </imageobject>
            </mediaobject>
        </figure>
        A kész diagramunk pedig így fog kinézni, ha mindent a fentiek szerint csináltunk:
        <figure>
            <title>UML Diagram</title>
            <mediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="img/tesztclass.png"  scale="80"/>
                </imageobject>
            </mediaobject>
        </figure>
        Ezt legenerálva forráskóddá, C++ esetében kapunk egy header és egy cpp fájlt, amiknek a tartalma pontosan megegyezik azzal, amit megadtunk a programban.
        A cpp fájl tartalma:
        </para>
        <programlisting language='c++'><![CDATA[
#include "TesztClass.h"

TesztClass::TesztClass () {
initAttributes();
}

TesztClass::~TesztClass () { }

void TesztClass::initAttributes () {
}


        ]]></programlisting>
        <para>Valamint a header fájl tartalma:</para>
                <programlisting language='c++'><![CDATA[

#ifndef TESZTCLASS_H
#define TESZTCLASS_H

#include <string>

class TesztClass
{
public:

  TesztClass ();

  virtual ~TesztClass ();

  bool haSikerul ()
  {
  }

  std::string randomString ()
  {
  }
  
  int szorzas (int elso, int masodik)
  {
  }

protected:
public:

protected:

public:

protected:


private:

  int Szamolo;
  char randomKarakter;
public:

private:

public:
  void setSzamolo (int new_var)   {
      Szamolo = new_var;
  }
  int getSzamolo ()   {
    return Szamolo;
  }

  void setRandomKarakter (char new_var)   {
      randomKarakter = new_var;
  }

randomKarakter ()   {
    return randomKarakter;
  }
private:


  void initAttributes () ;

};

#endif // TESZTCLASS_H

        ]]></programlisting>
    </section> 
	    <section>
        <title>Egy esettan</title>
        <para>
		A BME-s C++ tankönyv 14. fejezetét (427-444 elmélet, 445-469 az esettan) dolgozzuk fel!

        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para>
    </section> 
	    <section>
        <title>BPMN</title>
        <para>
		Rajzoljunk le egy tevékenységet BPMN-ben!
https://arato.inf.unideb.hu/batfai.norbert/UDPROG/deprecated/Prog2_7.pdf (34-47 fólia)
        </para>
        <para>
            A fealadat az volt, hogy rajzoljunk le egy tevékenységet BPMN-ben, tehát folyamatábrával. Én egy weboldalra való bejelentkezés folyamatát vázoltam fel.
             <figure>
            <title>Bejelentkezés</title>
            <mediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="img/bpmn.png"  scale="80"/>
                </imageobject>
            </mediaobject>
        </figure>
        Kezdésként megvizsgálja a böngészőböl betöltött weboldal, hogy a felhasználó be van-e jelentkezve. Ha igen, tehát az erre való cookie létezik, továbbenged a felhasználói felületre, ami
        csak a bejelentkezés után érhető el. Ha nem létezik, akkor bekéri az adatokat, ami a felhasználónév és a jelszó. Ezt elküldi a szervernek, ami feldolgozza a megadott adatokat és 
        összehasonlítja a szerver adatbázisában szereplő adatokkal. Amennyiben megegyeznek, az oldal létrehozza a szükséges cookie-t, ami a bejelentkezési sessiont tárolja, és továbbengedi a
        felhasználót az eddig blokkolt tartalomhoz. Amennyiben a bevitt adatok nem egyeznek meg, egy hibaüzenetet küld a felhasználónak, miszerint a megadott adatok közül valamelyik nem megfelelő.
        Ez után újra próbálkozhat a belépéssel. Ez addig fog ismétlődni, amíg végül nem a megfelelő adatokat adja meg.
        </para>
    </section> 
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        
</chapter>                
