<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Calvin!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>

<section>
    <title>MNIST</title>
        <para>
		Az alap feladat megoldása, +saját kézzel rajzolt képet is ismerjen fel,
https://progpater.blog.hu/2016/11/13/hello_samu_a_tensorflow-bol Háttérként ezt vetítsük le:
https://prezi.com/0u8ncvvoabcr/no-programming-programming/
        </para>
        <para>
            A program futtatásához szükségünk lesz számtalan könyvátrra, de ezek közül a legfontosabb a tensorflow. Ezt a pip install tensorflow segítségével letölthetjük. Ha ezzel megvagyunk,
            Linux alatt gond nélkül el kellene indulnia. Az MNIST program lényege, hogy rajzolt számokat ismerjen fel a lehető legnagyobb pontossággal. Mivel itt is neurális hálóra építünk, a
            tanítás elengedhetetlen. Minél többször futtatjuk a programot, annál nagyobb eséllyel fogja felismerni a számokat. A példatárból kivett 28x28-as képek legtöbbjét gond nélkül felismerte,
            a saját rajzolt számok felismerésével már gondja akadt, de pár próbálkozás után az is ment neki. A program minden felismerés előtt 1000 iterációt végez el, ezt százalékos alakban tudatja
            a felhasználóval, hol tart a folyamat. Ez a tanulási folyamat.
        </para>
        <programlisting language="python">
<![CDATA[
 for i in range(1000):
    batch_xs, batch_ys = mnist.train.next_batch(100)
    sess.run(train_step, feed_dict={x: batch_xs, y_: batch_ys})
    if i % 100 == 0:
      print(i/10, "%")
]]>
</programlisting>
<para>Ez után következik a tanultak tesztelése, ahol megnézi a helyesen eltalált értékek számát, ebből pedig kiszámítja a pontosságot. Ez az iterációk számának növelésével egyenesen arányosan nő.</para>
        <programlisting language="python">
<![CDATA[
correct_prediction = tf.equal(tf.argmax(y, 1), tf.argmax(y_, 1))
  accuracy = tf.reduce_mean(tf.cast(correct_prediction, tf.float32)) 
]]>
</programlisting>
<para>Ha megvagyunk a felkészüléssel, rátérhetünk a lényegre: a képfelismerésre.</para>
        <programlisting language="python">
<![CDATA[
 img = mnist.test.images[42]
  image = img

  matplotlib.pyplot.imshow(image.reshape(28, 28), cmap=matplotlib.pyplot.cm.binary)
  matplotlib.pyplot.savefig("4.png")  
  matplotlib.pyplot.show()

  classification = sess.run(tf.argmax(y, 1), feed_dict={x: [image]})

  print("-- Ezt a halozat ennek ismeri fel: ", classification[0])
]]>
</programlisting>
<para>Itt az mnist könyvtár 42. elemét ismertetjük fel vele. Majd ez után ráengedjük a saját képünkre a fentebbi kódot kicsit átírva:</para>
        <programlisting language="python">
<![CDATA[
 img = readimg()
  image = img.eval()
  image = image.reshape(28*28)

  matplotlib.pyplot.imshow(image.reshape(28, 28), cmap=matplotlib.pyplot.cm.binary)
  matplotlib.pyplot.savefig("8.png")  
  matplotlib.pyplot.show()

  classification = sess.run(tf.argmax(y, 1), feed_dict={x: [image]})

  print("-- Ezt a halozat ennek ismeri fel: ", classification[0])
]]>
</programlisting>
</section>        
<section>
        <title>CIFAR-10</title>
        <para>
		Az alap feladat megoldása, +saját fotót is ismerjen fel,
https://progpater.blog.hu/2016/12/10/hello_samu_a_cifar-10_tf_tutorial_peldabol

        </para>
        <para>
            A feladatunk az volt, hogy megtanítsuk a CIFAR programnak, hogy ismerjen fel saját képet. A program a tensorflow neurális háló alapján dolgozik, és a bemeneti képet
            megpróbálja felismerni. Mivel ezt a neurális hálót tanítani kell, hogy minél pontosabban, minél több képet felismerjen. A bemenet 32x32 méretű kép. Minél többször futtatjuk
            a programot, az algoritmus annál okosabb lesz, és rengeteg próbálkozás után (tényleg nagyon sok, egy kép feldolgozása nagyjából 3 percet vesz igénybe, és ezt kell megcsinálni 
            több százszor) végül sikeresen felismerheti az objektumot. A bemeneti képem egy kutya volt, amit először traktornak, majd repülőnek, végül pedig macskának ismert fel az algoritmus.
        </para>
        <para>
            Ahhoz, hogy a képet fel tudja dolgozni a program, először át kell alakítanunk bináris fájllá. Ehhez számtalan programot használhatunk, én a blogon linkeltet használtam.
            Ha ezzel megvagyunk, át kell írnunk a programunkat, hogy saját állományunkat olvassa be.
        </para>
        <programlisting language="python">
<![CDATA[
from PIL import Image
import numpy as np

im = Image.open('images.jpeg')
im = (np.array(im))

r = im[:,:,0].flatten()
g = im[:,:,1].flatten()
b = im[:,:,2].flatten()
label = [1]

out = np.array(list(label) + list(r) + list(g) + list(b),np.uint8)
out.tofile("out.bin")
]]>
</programlisting>
        <para>    
            Ehhez átírjuk a bemeneti értéket a saját bin fájlunkra. A program futtatásához telepítenünk kell a szükséges könyvtárakat. Ezt a pip paranccsal megtehetjük. Szükségünk lesz a keras, matplotlib, pillow valamint a tensorflow
            könyvátrakra. Ha ezeket sikeresen beszereztük, nincs más dolgunk, mint futtatni a programot. Ez után kapunk egy körülbelüli számlálót. Ha több iterációval próbálkozunk, akkor többet is kapunk, hiszen a program annyiszor
            fut le, amennyi az iterációs határ. Jelenleg szemléltetésképp egyet adtam meg. Az algoritmus kiválaszt egy előre megadott osztálytömbből egy elemet, amihez hozzárendeli a képet.
            A program azt mondta a kutyás képemre, hogy ez egy macska, amihez egy képet is mellékelt. Elképesztő technológia.
                    <mediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="img/cifar.png"  scale="40"/>
                </imageobject>
            </mediaobject>
        </para>

    </section>        

<section>
        <title>Android telefonra a TF objektum detektálója</title>
        <para>
		    Telepítsük fel, próbáljuk ki!
        </para>
        <para>
            A TensorFlow egy nyílt forráskódu machine learning platform, amely neurális hálók segítségével képes AI műveletekre, mint például az objektumfelismerés, amivel a feladatban foglalkozunk. Egy android telefon segítségével könnyen letölthetjük a programot, és meg is kezdődhet
            a képfelismerés. A telefon kamera képét dolgozza fel valós időben, és a rajta található dolgokat (több, de inkább kevesebb sikerrel) felismeri. Rajzol köré egy négyzetet, majd kiírja alulra, hogy szerinte mi látható a képen. Az emberi alakokat többnyire sikerrel felismeri, 
            és az olyan általános használati tárgyakkal, mint a telefon vagy egy pohár sem okoznak neki különösebb gondot. Sőt, olyannyira tetszik neki a telefon, mint objektum, hogy a téglalap alakú tárgyakra előszeretettel hivatkozik úgy, mint egy mobilra. Az életemet semmiképp
            nem bíznám rá, de el lehet vele szórakozni. Nyilván vannak sokkal komolyabb képfelismerő neurális hálók is. Ezt a fajta objektumdetektort leginkább közlekedési táblák felismerésére lehetne használni, ha egyszer elérnek odáig az önvezető autók, mivel a KRESZ táblák fixek,
            mindegyiknek megvan a maga jelentése, így a felismerés is jóval egyszerűbb, mert leszűkíti a kört.
            <mediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="img/tensorflow.png"  scale="70"/>
                </imageobject>
            </mediaobject>
            Mivel a machine learning elég gyerekcipőben jár még (ami az open-source részeket érinti), elég vicces felismerések is születnek a program használata közben:
            <mediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="img/tensorflowwtf.png"  scale="60"/>
                </imageobject>
            </mediaobject>
        </para>
    </section>                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        
</chapter>                
